\documentclass{beamer}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{graphics}

\usetheme{Darmstadt}

\title{Apresentação de artigos:\\Introdução a arquitetura IA-64}

\author{Evandro Chagas Ribeiro da Rosa}

\begin{document}
\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\AtBeginSection[] {\begin{frame}
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\section{Artigo}
\subsection*{Referencia}
\begin{frame}{Referencia}
  \nocite{877947}
  \bibliographystyle{abbrv}
  \bibliography{ref}
\end{frame}


\section{Objetivo}
\subsection*{Background e Objetivo}
\begin{frame}{Background e Objetivo}
  \begin{itemize}
    \item Trazer ILP (\textit{instruction-level parallelism}) para PC's.
    \item Reuni \textit{feedback} de designers de compiladores e de processadores.
    \item Substituir a arquitetura x86.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Arquitetura}
\subsection*{Características gerais}
\begin{frame}{Características gerais}
\begin{itemize}
  \item Endereçamento de 64-bits.
  \item Grande numero de registradores acessíveis ao compilador.
  \item Capacidade de explorar um numero arbitrário de ILP\@. 
  \item Preparado para receber expansões.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Registradores}
\begin{frame}{Registradores}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/regis.png}
\begin{itemize}
  \item 128 Registradores de proposito geral de 65-bits. \\
   64-bits de dado e o \textit{not-a-thing} (NaT) bit.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/regis.png}
\begin{itemize}
  \item 128 Registradores de ponto flutuante de 82-bits.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/regis.png}
\begin{itemize}
  \item Até 128 registradores de aplicação de 64-bits.\\
   Utilizados para suportar \textit{features} da arquitetura.
\end{itemize}

\end{frame}
\begin{frame}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/regis.png}
\begin{itemize}
  \item 8 Registradores de \textit{branch} de 64-bits.
  \item 64 Registradores de predicado de 1-bit.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Instruções}
\begin{frame}{Instruções}
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/inst.png}
  \begin{itemize}
    \item Instruções de 41-bit
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=\textwidth]{img/bundel.png}
  \begin{itemize}
    \item \textit{Bundle} com 3 instruções e \textit{Template} de 128-bit
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Compilador}
\subsection*{Distribuindo as responsabilidades}
\begin{frame}{Distribuindo as responsabilidades}
  
  Para atingir uma alta performance processadores modernos precisão:

  \begin{itemize}
    \item identificar dependência entre instruções,
    \item analisar e extrair o paralelismo disponível entre as instruções,
    \item escolher quando e onde executar uma instrução,
    \item manejar recursos de cache e \textit{predication},
    \item etc\dots.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}

  \begin{itemize}
    \item Apesar de tudo isso ser gerenciado pelo processador.
    \item O compilador ainda precisa conhecer a microarquitetura.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame} 
  O IA-64 propõe dividir a responsabilidades entre
  \begin{itemize}
    \item Compilador e
    \item Processador.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{ILP}
\begin{frame}{ILP}
  \begin{itemize}
    \item Arquiteturas como x86 possuem semântica sequencial.
    \item Para atingir alta performance é necessário:
     \begin{itemize}
       \item Emissão múltipla, e
       \item Execução fora de ordem.
     \end{itemize}
    \item O IA-64 possuem semântica de execução paralela.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  No IA-64
  \begin{itemize}
    \item o compilador organiza as instruções em grupos,
    \item que podem ser executadas em paralelo e em qualquer ordem.
    \item Isso não é nenhum trabalho a mais para os compiladores,
    \item o IA-64 apenas permite que se expressem.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/parl.png}
\end{frame}

\subsection{Paralelismo no fluxo de execução}
\begin{frame}{Paralelismo no fluxo de execução}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/if.png}
  \begin{itemize}
    \item Exemplo comum em muito código.
    \item Normalmente executado com \textit{test}/\textit{branch} sequencial;
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/ifsmb.png}
  \begin{itemize}
    \item Utilizando os registradores de predicado.
    \item Permite executar todas comparações em paralelo.
    \item Eliminando a necessidade de \textit{brench}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/brench.png}
  \begin{itemize}
    \item Exemplo com \textit{multiway branches}.
    \item Executa todas condições em paralelo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Influencia em eventos dinâmicos}
\begin{frame}{Influencia em eventos dinâmicos}
  \begin{itemize}
    \item O compilador possui uma visão geral sobre o código.
    \item O IA-64 permite que o compilador de dicas de como manejar
    \begin{itemize}
      \item \textit{Branch predication},
      \item cache de dados, e
      \item cache de instruções.
    \end{itemize}
    \item O hardware manejar melhor seus recursos utilizando as
    \begin{itemize}
      \item Dicas do compilador e o
      \item Histórico de execução.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Controle de especulação}
\subsection{Speculative load}
\begin{frame}{Speculative load}
  \begin{itemize}
    \item \textit{load} não devem ser movido para ante do \textit{branch},
    \item isso quebra a sequencia de acesso a memoria.      
    \item Para contornar isso o IA-64 possui \textit{speculative load}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/lws.png}
  \begin{itemize}
    \item \textit{speculative  load} marca o NaT caso faça uma operação ilegal.
    \item \texttt{chk.s} verifica o bit NaT e executa o \textit{fix-up code} se necessário.
    \item NaT é propagado.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Advanced load}
\begin{frame}{Advanced load}
  \begin{itemize}
    \item Difícil garantir que um \textit{store} \textit{load} acesse o mesmo endereço,
    \item isso dificulta a reordenação de instruções.
    \item Para contornar isso o IA-64 possui \textit{advanced load}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/alat.png}
  \begin{itemize}
    \item \textit{Advanced load} gera um registro na ALAT\@.
    \item \textit{store} remove todos os registros da ALAT que sobrepõe o \textit{store}. 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{img/al.png}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{chk.a} verifica a ALAT, caso nenhum registro for achado executa o \textit{fix-up code}. 
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Register stack engine}
\subsection*{Register stack engine}
\begin{frame}{Register stack engine}
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/rg.png}
  \begin{itemize}
    \item 32 registradores estático (\texttt{r0} até \texttt{r31}).
    \item 96 registradores rotativos (\texttt{r32} ate \texttt{r127}),
    \item Que são gerenciados pelo \textit{register stack engine}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/alloc.png}
  \begin{itemize}
    \item Instrução de alocação de registradores \texttt{alloc}:
    \begin{itemize}
      \item \textit{Out}: registradores de argumento para chamada de procedimento.
      \item \textit{Local}: registradores usados dentro do procedimento.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/stack.png}
  \begin{itemize}
    \item Ao chamar um procedimento os registradores \textit{out} são movidos começando no \texttt{r32}.
    \item no retorno o contexto é restaurado.
    \item Remove 30\% dos \textit{load} e \textit{store}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Perguntas}
\subsection*{Perguntas}
\begin{frame}
  \centering
  \LARGE{Perguntas?}
\end{frame}
\end{document}

